\exptitle{Фокусное расстояние линзы}

\begin{wrapfigure}[12]{r}{0pt}
\label{fig:1}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
	\draw[thin] (-2,1) -- (2,1);
	\draw[thin] (-2,-1) -- (2,-1);
	\draw[thick] (0,1.8) arc (165:195:3.09);
	\draw[thick] (0,1.8) arc (15:-15:3.09);
	\draw[thick] (0,-0.2) arc (165:195:3.09);
	\draw[thick] (0,-0.2) arc (15:-15:3.09);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[->, help lines] (-2,\y) -- (-0.9,\y);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (-1,\y) -- (0,\y);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[->, help lines] (0,\y) -- (0.4,\y/2+0.5);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0.4,\y/2+0.5) -- (0.9,1);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (1.3,\y/2+0.5) -- (0.9,1);
	\fill (0.9,1) circle (1.4pt) node[above] {$F$};
	\draw[very thin] (0,0) -- (0,1.8);
	\draw[very thin] (0.9,0) -- (0.9,1);
	\draw[<->, very thin] (0.9,0.1) -- (0,0.1) node[above=-2pt, pos=0.5] {$f$};
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (2,-\y/6-5/6) -- (1.7,-1);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0,-\y) -- (1.7,-1);
	\foreach \y in {0.3,0.5,...,1.7} \draw[help lines] (0,-\y) -- (-1.4,-1);
	\fill (-1.4,-1) circle (1.4pt) node[above] {$S$};
	\fill (1.7,-1) circle (1.4pt) node[above] {$S'$};
	\draw[very thin] (0,-0.2) -- (0,-2);
	\draw[very thin] (-1.4,-1) -- (-1.4,-2);
	\draw[very thin] (1.7,-1) -- (1.7,-2);
	\draw[<->, very thin] (-1.4,-1.9) -- (0,-1.9) node[above=-2pt, pos=0.5] {$a$};
	\draw[<->, very thin] (1.7,-1.9) -- (0,-1.9) node[above=-2pt, pos=0.5] {$b$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\textbf{Теория:}
для тонкой собирающей линзы фокусным расстоянием называется расстояние от линзы
до точки, в которой собирается параллельный пучок, прошедший через линзу. Если
пучок был параллелен оптической оси линзы, то точка, в которой он собрался,
называется фокусом линзы ($F$ на рис.).

Пусть имеется точечный источник на оптической оси линзы. Тогда его изображением
называется точка, в которой сходится часть его лучей после прохождения через
линзу. Пусть $f$ --- фокусное расстояние линзы, $a$ --- расстояние от линзы до
источника $S$, $b$ --- расстояние от линзы до изображения $S'$. Тогда
справедлива формула:
\[
	\frac{1}{a} + \frac{1}{b} = \frac{1}{f}
\]

\medskip

\textbf{Задание:}
найдите фокусное расстояние линзы максимальным числом способов.

\medskip

\expequipment{линза, миллиметровая бумага, лампочка, батарейка, скотч (по
требованию)}

\medskip

\expcomment{Тем, кто быстро нашёл большинство разумных способов, можно выдать
рассеивающие линзы.

Тем, кто справится с рассеивающими, можно выдать толстые линзы и попросить
пронаблюдать аберрацию, используя разные апертуры. Измерять можно размытие
фокуса (разницу между <<наибольшим>> и <<наименьшим>> фокусным расстоянием).}

\medskip

\solution{
Некоторые варианты решения:
\begin{enumerate}
	\item Фокусировка солнечных лучей в точку / получение изображения окна на стене
	\item Вырождение изображения при взгляде сквозь линзу на удалённый предмет
	\item Получение изображения лампочки на экране (многократные измерения)
\end{enumerate}
}
